%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Autoren des Abschnitts:
%   Olivier Stenzel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% !TEX root =  master.tex
\chapter{Ziele und Anforderungen} \label{Zielstellung}
\chapterauthor{Olivier Stenzel}

\nocite{*}


Das Kernanliegen dieser Arbeit ist die Entwicklung eines multifunktionalen Klaviers,
das sowohl manuell von Musiker:innen als auch automatisiert durch einen Computer bespielt werden kann.

Da es wünschenswert ist, dass Nutzer:innen auf eine breite Palette fertiger Stücke zugreifen und diese selbstständig erweitern können,
wäre eine Steuerung über den PC sinnvoll.
Neben der Auswahl von Musikstücken soll die Anwendung außerdem die Möglichkeit bieten,
die Wiedergabegeschwindigkeit und die Lautstärke individuell anzupassen.

In Anlehnung an die Funktionsweise populärer Musikplayer wird angestrebt,
dass die Wiedergabe nicht nur pausiert, sondern auch innerhalb eines Stücks frei navigiert werden kann.

% @Note(Val): Finde den erzwungenen Seitenumbruch hier eher unschön - gibt es einen Grund den zu haben?
\newpage

\section{Anforderungen} \label{sec:zielstellung-anforderungen}

% @Note(Val): Die Anforderungen werden nicht motiviert, sondern einfach gestellt.
% @Note(Val): Für die Desktop-Anwendung habe ich einiges an Motivation für die Anforderungen geschrieben
% Das ist gerade im Unterkapitel konzeptionSW-UI, aber sollte vielleicht hierher verschoben werden
% Eine ähnliche Motivation könnte für die restlichen Anforderungen auch geschrieben werden
Im Folgenden befinden sich die allgemeinen Anforderungen, die an dieses Projekt gestellt wurden,
um die Arbeit in kleinere Arbeitspakete aufteilen zu können.

% @Note(Kruse): Ggf. erklären was die Priorisierungen hier für uns und unsere Ergebnisse bedeutet

% @TODO(Val): Hinzufügen von
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ | m{1cm} | m{2cm} | m{8cm} | m{2cm} | }
        \hline
        \textbf{Nr.} & \textbf{Kategorie} & \textbf{Anforderung} & \textbf{Priorität} \\
        \hline
        1 & \multirow{3}{2cm}{Allgemein} & Flexibilität: Das Klavier muss sowohl manuell als auch automatisch bespielbar sein. & Hoch \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        2 & & Benutzerinterface: Entwicklung eines intuitiven Interfaces. & Hoch \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        3 & & Responsivität: Die Anwendung muss auf verschiedenen Computern mit Windows 10 und 11 laufen. & Mittel \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        4 & & Spielbarkeit: Der Aufbau sollte dazu in der Lage sein, mindestens 10 Tasten gleichzeitig anspielen zu können & Mittel \\
        \hline
        5 & \multirow{2}{2cm}{Hardware} & Tastenbetätigung: Hardware muss in der Lage sein, Klaviertasten autonom zu bedienen. & Hoch \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        6 & & Anpassbarkeit: Hardware-Komponenten müssen auf unterschiedliche Klaviertypen anpassbar sein. & Mittel \\
        \hline
        7 & \multirow{4}{2cm}{Software} & Musikstück-Auswahl: Nutzer:innen wählen Musikstücke über eine Desktop-Anwendung. & Hoch \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        8 & & Wiedergabe-Kontrolle: Anpassung der Wiedergabegeschwindigkeit und Lautstärke. & Mittel \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        9 & & Navigation: Möglichkeit, die Wiedergabe zu pausieren und innerhalb des Stücks zu navigieren. & Mittel \\
        \cline{1-1} \cline{3-4}
        10 & & MIDI-Integration: System muss MIDI-Dateien für die Erweiterung des Katalogs unterstützen. & Mittel \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Anforderungen an das selbstspielende Klavier}
    \label{table:anforderungen}
\end{table}



\section{Vorgehensweise} \label{sec:zielstellung-vorgehen}

In diesem Kapitel wird der geplante Ablauf des Projektes zur Entwicklung eines selbstspielenden Klaviers vorgestellt.
Die Vorgehensweise ist in mehrere Phasen unterteilt, die das parallele Arbeiten vereinfachen. % @Note(Val): Mehrere Phasen vereinfachen nicht das parallele Arbeiten, weil Phasen per Def. nacheinander ablaufen. Wenn dann können wir sagen, dass es in mehrere Teile geteilt wurde. Alternativ können wir auch einfach konkret sagen, dass wir es zwischen Software und Hardware geteilt haben

\subsubsection{Konzeptualisierung und Planung}\label{Vorgehensweise - Konzeptualisierung und Planung}
% @Note(Val): Soll das hier nur die Konzeptualisierung der Hardware sein?
% Dann wäre Hardware-Konzeptualisierung oder so besser als Name
% Dann lässt es sich aber auch mit Hardware-Implementierung zu "Hardware-Entwicklung" zusammen tun
% Dann wäre es zumindest symmetrisch zu Abschnitt "Software-Entwicklung"

Zu Beginn des Projektes stand die Konzeptualisierung, in der die grundlegenden Anforderungen an das System festgelegt wurden.
Besondere Aufmerksamkeit galt dabei der Schnittstelle zwischen der Hardware, die durch einen kompakten \ac{MC} gesteuert wird, und der Software der Desktop-Anwendung.
Die Planungsphase umfasst: % @Note(Val): Das ist nicht alles die Planungsphase though...

\begin{itemize}
    \item Definition der funktionalen Anforderungen an das Klavier. (siehe Kapitel \ref{sec:zielstellung-anforderungen})
    \item Auswahl der Ansteuerung-Hardware. (siehe Kapitel \ref{konzeptionHW})
    \item Bau der Ansteuerungs-Hardware. (siehe Kapitel \ref{umsetzungHW})
    \item Entwurf des Konzepts für die Desktop-Anwendung. (siehe Kapitel \ref{vorgehenSW})
    \item Entwicklung der Software. (siehe Kapitel \ref{umsetzungSW})
    \item Testen der Kombination aus Hard-und Software. (siehe Kapitel \ref{tests})
    \item Fazit. (siehe Kapitel \ref{fazit})
\end{itemize}

\subsubsection{Hardware-Implementierung}\label{Vorgehensweise - Hardware-Implementierung}

Nach der Konzeptualisierung folgte die Implementierungsphase der Hardware:

\begin{itemize}
    \item Auswahl und Testung von Komponenten, die in der Lage sind, die Klaviertasten autonom zu betätigen.
    \item Entwicklung eines Prototyps zur Überprüfung der Ansteuerung und Funktionalität der Tasten.
    \item Integration des \ac{MC}s in das Gesamtsystem und Programmierung der Steuerungslogik. % @Note(Val): Ist eigentlich Teil der Software, oder?
\end{itemize}

\subsubsection{Software-Entwicklung}\label{Vorgehensweise - Software-Entwicklung}

Parallel zur Hardware-Entwicklung wird die Software konzipiert und programmiert:

\begin{itemize}
    \item Entwicklung eines Kommunikationsprotokolls zwischen Anwendungsprogramm und \ac{MC}.
    \item Gestaltung der Benutzeroberfläche der Desktop-Anwendung, welche die Auswahl und Wiedergabe der Musikstücke ermöglicht.
    \item Implementierung von Funktionen zur Anpassung der Wiedergabegeschwindigkeit und Lautstärke.
    \item Entwicklung eines Systems zur Verwaltung und Erweiterung des Musik-Katalogs, einschließlich der Integration und des Parsings von MIDI-Dateien.
\end{itemize}

\subsubsection{Integration und Tests}\label{Vorgehensweise - Integration und Tests}

In der abschließenden Phase werden die Hardware und Software integriert und umfassend getestet:

\begin{itemize}
    \item Zusammenführung der Hardware- und Softwarekomponenten zu einem einheitlichen System.
    \item Durchführung von Tests zur Überprüfung der Funktionalität und Benutzerfreundlichkeit.
    \item Fehlerbehebung und Feinabstimmung des Systems basierend auf Testergebnissen.
\end{itemize}

Das Ergebnis dieser Vorgehensweise soll ein benutzerfreundliches, selbstspielendes Klavier sein,
das den in Kapitel \ref{sec:zielstellung-anforderungen} genannten Anforderungen entspricht und einen Mehrwert sowohl für Musiker:innen als auch für Technikaffine bietet.
